% File: danke



\label{Danke}

<h2 align=\enquote{center}>Danke!</h2>
\textbf{Vielen Dank an alle, die an der Erstellung dieser Übersetzung in irgendeiner Weise beteiligt waren bzw. immer noch sind, insbesondere an:}


\begin{itemize} 
 \item \textbf{meine Frau} für all die Liebe und Unterstützung und die Begeisterung für das Projekt.
 \item \textbf{Chuan C. Chang} dafür, daß er dieses Buch geschrieben hat und für den regen Gedankenaustausch.
 \item \textbf{Christof Pflumm} von der Uni Karlsruhe für die Übersetzung der Passagen mit physikalischen Fachbegriffen.
 \item \textbf{das Team von www.planet-school.de} für das fast 5 Jahre kostenlose Hosten der Site.
 \item \textbf{meine beiden Englischlehrer, Frau Storandt} (ladies first, obwohl sie in der Chronologie an zweiter Stelle kommt) \textbf{und Herr Fues}.
Sie haben den Grundstein dafür gelegt, daß ich all die Jahre stets Spaß an der englischen Sprache hatte und nun in der Lage war bzw. bin, die vorliegende Übersetzung zu erstellen.
\end{itemize}


%: Ende des Buchs




\label{kontakt}

<table>
 <tr valign=\enquote{top}>
  <td>\textbf{Anregungen, Kritiken, Verbesserungsvorschläge usw. \underline{zum rein fachlichen Inhalt} bitte an den Autor (wenn möglich in Englisch) per}
   \\ 
</table>

<table>
 <tr valign=\enquote{top}>
  <td>\textbf{E-Mail:} & \hyperref[mailto:cc88m@aol.com?subject=foppde]{cc88m@aol.com} \\ 
 <tr valign=\enquote{top}>
  <td>\textbf{oder Post:} & Chuan C. Chang<br>16212 Turnbury Oak Dr.<br>Odessa<br>FL 33556<br>USA \\ 
</table>

\label{mailel}

<table>
 <tr valign=\enquote{top}>
  <td>\textbf{\underline{Alles weitere} bitte an den Übersetzer per} \\ 
</table>

<table>
 <tr valign=\enquote{top}>
  <td>\textbf{E-Mail:} & \hyperref[mailto:musik@uteedgar-lins.de?subject=foppde]{musik@uteedgar-lins.de} \\ 
 <tr valign=\enquote{top}>
  <td>\textbf{oder Post:} & Edgar Lins<br>Usinger Straße 46<br>61231 Bad Nauheim<br>
Deutschland \\ 
</table>



<p align=\enquote{center}>
\hyperref[http://www.uteedgar-lins.de/index.html]{Homepage von www.uteedgar-lins.de} 
\hyperref[./index.html]{Homepage von FOPPDE} 
\hyperref[Inhalt]{Inhaltsverzeichnis} 
</p>

<p align=center>http://foppde.uteedgar-lins.de/foppde.html</p>

</body>
</html>
